\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[paper=a4paper,left=25mm,right=25mm,top=25mm]{geometry}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{paralist}
\usepackage{color}

\newtheorem{satz}{Satz}
\newtheorem{definition}[satz]{Definition}
\newtheorem{lemma}[satz]{Lemma}
\newtheorem{proposition}[satz]{Proposition}
\newtheorem{korollar}[satz]{Korollar}

\title{Hilbert's Nullstellensatz}
\date{\today}
\author{Yvan Ngumeteh \and Emma Ahrens}

\begin{document}

\maketitle
%\tableofcontents

\section{Abstract}
\section{Einleitung}
\section{Hyperebenen}
	
	\begin{satz}[Hilbert's Nullstellensatz für Hyperebenen]
	Sei k algebraisch abgeschlossen, \(f \in k[X_1,\ldots,X_n]\) nicht
	konstant und \(\emptyset \neq H_f \subseteq k^n\) die korrespondierende
	Hyperebene. Wir können f schreiben als \(f = f_1^{n_1}\cdots f_r^{n_r}\)
	mit \(f_1,\ldots,f_r\) irreduzibel und paarweise teilerfremd. Dann ist
	\begin{displaymath} H_f = H_{f_1} \cup \cdots \cup H_{f_r} \text{und }
	\mathbf{I}(H_f) = (f_1\cdots f_r). \end{displaymath}
	Insbesondere gilt, falls f irreduzibel ist, dass \(\mathbf{I}(H_f) = (f)\).
	\end{satz}

\section{Schwache Form}

	\begin{definition}[Algebraische Elemente]
	Sei A eine k-Algebra. Dann heißt die Menge \(a_1,\ldots, a_m \in A\)
	algebraisch unabhängig, falls kein Polynom \(0 \neq F \in k[X_1,\ldots,X_m]
	\) existiert mit \(F(a_1,\ldots,a_m) = 0\).
	\end{definition}

	Im Folgenden sind A und B kommmutative Ringe mit Eins und \(A \subseteq B\).

	\begin{definition}[Ganze Elemente]
	Wir nennen \(b \in B\) ganz über A, wenn es Elemente \(a_1, \ldots, a_n \in
	A\) gibt mit
	\begin{displaymath} b^n + a_{n-1}b^{n-1} + \cdots + a_1b + a_0 = 0
	\end{displaymath} für ein \(n \in \mathbb{N}\).
	Außerdem heißt B ganz über A, wenn jedes Element aus B ganz über A ist.
	\end{definition}

	\begin{lemma} \label{2.1.1}
	Sei \(b \in B\). Dann ist äquivalent:
	\begin{enumerate}
	\item b ist ganz über A
	\item Der von b erzeugte Teilring \(A[b] \subseteq B\) ist ein endlich
	erzeugter A-Modul.
	\item Es existiert ein Teilring \(C \subseteq B\) mit \(A[b] \subseteq C\)
	und C ist ein endlich erzeugter A-Modul.
	\end{enumerate}
	\end{lemma}

	\begin{proof}[Beweis]
	(\(1 \Rightarrow 2\)): Es ist \(A[b] = \{f(b)\;|\;f\in A[X]\}\)
	und da b ganz ist, existiert ein Polynom \(0 \neq g \in A[X]\) mit \(g(b) 
	= 0\) und \(Grad(g) = n \geq 1\). Da \(A[X]\) ein euklidischer Ring ist, können
	wir jedes \(f \in A[X]\) schreiben als \(f = qg + r\) mit \(q,r \in A[X]\)
	und \(Grad(r) < n\). Also \(f(b) = q(b)*g(b) + r(b) = r(b)\) und f ist eine
	A-Linearkombination von \(1, b, b^2, \ldots, b^{n-1}\), also ist \(A[b]\)
	endlich erzeugt. \\
	(\(2 \Rightarrow 3\)): Setze \(C := A[b]\), dann ist C ein Teilring von B
	und die Aussage folgt. \\
	(\(3 \Rightarrow 1\)): Seien \(c_1, \ldots, c_n \in C\) mit \(C =
	\sum_{i=1}^n Ac_i\). Es gilt \(b \in A[b] \subseteq C\), also auch \(bc_i
	\in C\) und es existieren die \(a_{ij} \in A\) mit \(bc_i = \sum_{j=1}^n
	a_{ij}c_i\). Sei \(A \in A^{n\times n}\) eine Matrix mit \((A)_{i,j} =
	a_{ij}\) für alle \(i, j \in \underline{n}\) und \(v \in A^n\) der Vektor
	mit \(v_i = c_i\) wie oben. Dann entsprechen die obigen Gleichungen dem
	Gleichungssystem
	\begin{displaymath}Av = bv \Leftrightarrow (A-I_n)v = 0.\end{displaymath}
	Die Cramersche Regel besagt, dass \(v_i = \frac{Det((A-I_n)_i)}{Det(A-I_n)}
	\Leftrightarrow v_iDet(A-I_n) = Det((A-I_n)_i)\), wobei in die Matrix
	\((A-I_n)_i \) in unserem Fall nur Nullen in der i-ten Spalte stehen. Also
	gilt \begin{displaymath} Det((A-I_n)_i) = 0 \Rightarrow v_iDet(A-I_n) = 0.
	\end{displaymath}
	Wir müssen noch zeigen, dass daraus \(Det(A-I_n) = 0\) folgt, denn dann 
	können wir die Determinante ausschreiben und \(1, b, \ldots\) wird linear
	abhängig über A, also ist b ganz über A. \\
	Es ist \(1 \in C\), also existiert eine Linearkombination \(1 =
	\sum_{i=1}^n a_ic_i \Leftrightarrow Det(M-I_n) = \sum_{i=1}^n
	a_ic_iDet(M-I_n) = 0\). Also gilt \(Det(A-I_n) = 0\) und die
	Behauptung folgt.
	\end{proof}

	\begin{korollar} \label{2.1.2}
	Seien A, B kommutative Ringe mit \(A \subseteq B\).
	\begin{enumerate}
	\item\label{2.1.2 a} Falls \(B = A[b_1, \ldots, b_n]\), wobei jedes \(b_i
	\in B\) ganz über \(A[b_1, \ldots, b_{i-1}]\) ist, dann ist B endlich
	erzeugter A-Modul und ganz über A.
	\item Die Menge \(\overline{A}_B := \{b \in B\;|\;b \text{ ganz über } A\}\) ist
	ein Teilring von B und heißt ganzer Abschluss von A in B.
	\item Sei \(C \subseteq B\) ein Teilring mit \(A \subseteq C\). Falls C
	ganz ist über A und B ganz ist über C, dann ist auch B ganz über A.
	\item Falls B ein Körper ist und ganz über A, dann ist A auch ein Körper.
	\end{enumerate}
	\end{korollar}

	\begin{proof}[Beweis]
	\begin{enumerate}
	\item Beweis durch Induktion über \(n \in \mathbb{N}\).\\
	\(n = 1\): Sei \(B_n = B_1 = A[b_1]\) und \(b_1\) ganz über A. Dann folgt
	mit Lemma~\ref{2.1.1}, dass \(A[b_1]\) ein endlich erzeugter A-Modul ist
	und \(A[b_1]\) ganz über A ist. \\
	Angenommen die Behauptung gilt für ein beliebiges, aber festes \(n \in
	\mathbb{N}\). \\
	\(n \rightarrow n+1\): Sei \(B_{n+1} = A[b_1,\ldots,b_{n+1}]\) und \(b_i\) 
	ganz über \(B_{i-1}\) für jedes \(i \in \underline{n+1}\). Nach
	Induktionsvoraussetzung wissen wir, dass \(B_n\) endlich erzeugter A-Modul
	und ganz über A ist. Außerdem ist \(b_{n+1}\) ganz über \(B_n\) und damit
	auch \(B_n[b_{n+1}] \cong B_{n+1}\) endlich erzeugter A-Modul und \colorbox{red}{TODO}
	\item Zu zeigen ist nach Untergruppenkriterium, dass für \(b, b' \in 
	\overline{A}_B\) auch \(bb', b-b' \in \overline{A}_B\) und \(1 \in
	\overline{A}_B\). \\
	Die \(1\) ist offensichtlich ganz über A, also gilt \(1 \in \overline{A}_B\).
	Es sind \(b, b'\) ganz in A, also auch b' ganz in \(A[b]\), also folgt mit
	(\ref{2.1.2 a}), dass alle Elemente aus \(A[b,b']\) ganz über A sind, also
	insbesondere \(bb'\) und \(b-b'\). Also ist \(\overline{A}_B\) ein Unterring
	von B.
	\item B ist ganz über C, also gilt für ein \(b \in B\), dass
	\(b^m + c_{m-1}b^{m-1} + \ldots + c_0 = 0\) mit \(m \geq 1, c_i \in C\).
	Da \(c_0, \ldots, c_{m-1}\) ganz sind in A, ist (\ref{2.1.2 a}) anwendbar
	und \(A[c_0, \ldots, c_{m-1}]\) ist endlich erzeugter A-Modul und ganz über A.
	Außerdem ist \(b\) ganz über \(A[c_0, \ldots, c_{m-1}]\) und mit nochmaliger
	Anwendung folgt, dass auch \(C':=A[c_0, \ldots, c_{m-1}, b]\) endlich erzeugter
	A-Modul und ganz über A ist. Also \(A[b] \subseteq C' \subseteq B\) und
	mit Lemma~\ref{2.1.1} folgt, dass b ganz ist über A.
	\item A ist ein Ring, also müssen wir zeigen, dass \(A* = A-\{0\}\) ist.
	Sei \(a \in A \subseteq B\). Dann existiert \(b \in B\) mit \(ab = 1\).
	\(b\) ist ganz in A, also existieren \(a_i \in A\) und \(m \geq 1\) mit
	\begin{align*} &b^m + a_{m-1}b^{m-1} + \ldots + a_0 = 0 \\
	\Leftrightarrow\quad &b^ma^{m-1} + a_{m-1}b^{m-1}a^{m-1} + \ldots + a_0a^{m-1} = 0 \\
	\Leftrightarrow\quad &b = -(a_{m-1}b^{m-1}a^{m-1} + \ldots + a_0a^{m-1}) \in A.
	\end{align*}
	Also ist A ein Körper.
	\end{enumerate}
	\end{proof}

	Eine k-Algebra ist im Folgenden immer eine kommutative, assoziative
	k-Algebra mit Eins.
	
	\begin{lemma}\label{tupelvergleich}
	Sei \(M \subseteq \mathbb{N}^n_0\) und \(N(\alpha) = \sum^{n-1}_{i=0}
	\alpha_{n-i}r^i\) für ein \(r \in \mathbb{N}\), das größer ist
	als jede Komponente jedes Elements aus M. Dann gilt für \(\alpha, \alpha'
	\in M_n\) und \(\alpha \neq \alpha'\), dass \(N(\alpha) \neq N(\alpha')\).
	\end{lemma}

	\begin{proof}[Beweis]
	Wir führen eine Induktion über \(n \in \mathbb{N}\).

	Sei \(n = 1\) und \(\alpha, \alpha' \in M_n\) mit \(\alpha \neq \alpha'\)
	und \(N(\alpha) = N(\alpha')\). Dann folgt
	\begin{align*} \sum^{n-1}_{i=0} \alpha_{n-i}r^i &= \sum^{n-1}_{i=0}
	\alpha'_{n-i}r^i \\ \Leftrightarrow \alpha_{1} &= \alpha'_{1}. \end{align*}
	Das ist ein Widerspruch, also \(N(\alpha) \neq N(\alpha')\).

	Sei \(n > 1\) mit \(\alpha \neq \alpha'\) und \(N(\alpha) = N(\alpha')\).
	Falls \(\alpha_n = \alpha'_n\), betrachten wir \(\beta = (\alpha_1,\ldots,
	\alpha_{n-1})\) und \(\beta' = (\alpha'_1,\ldots,\alpha'_{n-1})\).
	Sonst folgt
	\begin{align*} \sum^{n-1}_{i=1} \alpha_{n-i}r^i &= \sum^{n-1}_{i=0}
	\alpha'_{n-i}r^i \\
	\Leftrightarrow \alpha_0 + \sum^{n-1}_{i=1} \alpha_{n-i}r^i &=
	\alpha'_0 + \sum^{n-1}_{i=0} \alpha'_{n-i}r^i \\
	\Leftrightarrow \sum^{n-1}_{i=1} \alpha_{n-i}r^i - \sum^{n-1}_{i=1}
	\alpha'_{n-i}r^i &= \alpha'_0 - \alpha_0 \\
	\Leftrightarrow (\sum^{n-1}_{i=1} \alpha_{n-i}r^{i-1} - \sum^{n-1}_{i=1}
	\alpha'_{n-i}r^{i-1})r &= \alpha'_0 - \alpha_0
	\end{align*}
	Es ist \(r > |\alpha'_0 - \alpha_0| > 0\) nach Voraussetzung, aber
	\(r\;|\;\alpha'_0 - \alpha_0\). Also haben wir einen Widerspruch und damit
	folgt insgesamt per Induktion die Behauptung.
	\end{proof}

	\begin{satz}[Noetherscher Normalisierungssatz]
	Sei A eine endlich erzeugte k-Algebra. Dann existieren algebraisch
	unabhängige Elemente \(a_1, \ldots, a_d \in A\), so dass A ganz ist über
	dem Teilring \(k[a_1, \ldots, a_d]\).
	\end{satz}

	\begin{proof}[Beweis]
	Da A eine endlich erzeugte k-Algebra ist, existieren \(a_1,\ldots,a_n\) mit
	\(A = k[a_1,\ldots,a_n]\), \(a_i \in A\). Wir führen nun eine Induktion
	über \(n \in \mathbb{N}\).

	Sei \(n=0\). Dann ist \(A=k\) und die Behauptung folgt.

	Sei nun \(n > 0\). Angenommen \(a_1,\ldots,a_n\) sind algebraisch unabhängig,
	dann ist A auch ganz über \(k[a_1,\ldots,a_n]\) und die Behauptung folgt.
	Wir nehmen also an, dass \(a_1,\ldots,a_n\) nicht algebraisch unabhängig sind.
	Dann existiert ein nichtkonstantes Polynom \(F \in  k[X_1,\ldots,X_n]\)	mit
	\(F(a_1,\ldots,a_n) = 0\).
	Im Folgenden zeigen wir, dass (ggf. nach Umnummerierung) \(a_n\) ganz über
	\(k[a_1,\ldots,a_{n-1}]\) ist, wir das Problem also auf \(a_1,\ldots,a_{n-1}\)
	zurückführen können.

	Da F nicht konstant ist, hat F ohne Beschränkung der Allgemeinheit (bzw.
	nach Umnummerierung) irgendwo die Variable \(X_n\). Außerdem ist
	\begin{displaymath} F = \sum_{\alpha \in \mathbb{N}^n_0} a_{\alpha}X^{\alpha}
	\text{ mit } a_{\alpha}\in k.\end{displaymath}
	Wir definieren \(N(\alpha) = \sum^{n-1}_{i=0} \alpha_{n-i}r^i\) für
	\(\alpha \in \mathbb{N}^n_0\). Dabei wählen wir ein \(r \in \mathbb{N}\),
	das größer ist als jede Komponente jedes \(\alpha \in \mathbb{N}^n_0\) aus F
	mit \(a_{\alpha} \neq 0\). Dann folgt mit Lemma~\ref{tupelvergleich}, dass
	\(N(\alpha) \neq N(\alpha')\) für \(\alpha, \alpha' \in \mathbb{N}^n_0\) und
	\(\alpha \neq \alpha'\). Setzen wir nun
	\( r_i := r^{n-i} \text{ und } Y_i := X_i - X_n^{r_i}
	\text{ für } i \in \underline{n-1}\). Dann gilt für ein Monom \(X^{\alpha}\),
	dass \begin{align*}
	X^{\alpha} &= X_1^{\alpha_1}\cdots X_{n}^{\alpha_n} \\
	&= (Y_1 + X_n^{r_1})^{\alpha_1} \cdots (Y_{n-1} + X_n^{r_{n-1}})^{\alpha_{n-1}}X_n^{\alpha_n} \\
	&= X_n^{r_1\alpha_1 + \ldots + r_{n-1}\alpha_{n-1} + \alpha_n} + \sum_{i=0}^{N-1} h_iX_n \\
	&= X_n^{N(\alpha)} + \sum_{i=0}^{N(\alpha)-1} h_iX_n
	\end{align*}
	mit \(h_i \in k[Y_1, \ldots, Y_{n-1}]\). Sei \(N = max\{N(\alpha)\;|\;a_{\alpha}
	\neq 0\}\), dann kann man F schreiben als
	\begin{displaymath} \tilde{F} = \lambda X_n^N + \sum_{i=0}^{N-1} h_iX_n.
	\end{displaymath}
	Setzen wir num \(y_i := a_i - a_n^{r_i}\) für \(i \in \underline{n-1}\).
	Dann ist \(R := k[y_1,\ldots,y_{n-1}] \subseteq A\) ein Teilring von A.
	Sei außerdem \(g := \tilde{F}(y_1,\ldots,y_{n-1},X_n) \in R[X_n]\).
	Es ist \(g \neq 0\) und \(g(a_n) = 0\). Also liefert \(\frac{1}{\lambda}g\)
	die ganze Abhängigkeit von \(a_n\) in R.

	Die Elemente \(y_1,\ldots,y_{n-1}\) sind ganz über R, also auch \(a_1,\ldots,
	a_{n-1}\), da \(a_i = y_i + a_n^{r_i}\) für \(i \in \underline{n-1}\).
	Also ist mit Korollar~\ref{2.1.2}(~\ref{2.1.2 a}) A ganz über R. Falls
	\(a_1,\ldots,a_{n-1}\) algebraisch ist, folgt die Behauptung direkt, sonst
	per Induktion.
	\end{proof}

	\begin{satz}[Schwache Form von Hilbert's Nullstellensatz]
	Sei k algebraisch abgeschlossen. Dann sind die maximalen Ideale in
	\(k[X_1, \ldots, X_n]\) genau die Ideale der Form \((X_1-v_1,\ldots,
	X_n-v_n)\) mit \(v_i \in k\). Allgemeiner gilt, falls A eine beliebige
	k-Algebra ist, dass \(A/I \cong k\) für jedes maximale Ideal I in A.
	\end{satz}


\section{Normale Form}
\section{Starke Form}
\section{Anwendung}

\end{document}
